\chapter{Strategie per l'integrazione delle applicazioni}\label{ch:4-implementation-introduction}
Dopo aver introdotto il concetto di identità digitale e la piattaforma Sailpoint \textit{IdentityIQ}, il lavoro si focalizza sull'aspetto tecnico affrontato nello stage, andando a descrivere quali problematiche sono state risolte, le motivazioni che hanno spinto per adottare una precisa soluzione e quali sono i vantaggi, gli svantaggi e le possibili evoluzioni di essa. 

\section{Obiettivi}
L'obiettivo dello stage, è stato quello dell'\textbf{integrazione delle applicazioni}. L'integrazione di un'applicazione è il processo con la quale un'applicazione (sia essa un \textit{web-service} piuttosto che un applicativo SAP o un semplice database) viene integrata all'interno dell'ambiente \ac{IAG}, in maniera tale che tramite la piattaforma \textit{IdentityIQ} sia possibile interagire con essa per richiedere (o rimuovere) \textit{account}, abilitazioni (e \textbf{ruoli}) o \textbf{effettuare le verifiche semestrali}\footnote{Con il termine \textit{verifica semestrale} si fa riferimento al processo con la quale si documenta e si conferma quali sono le abilitazioni per ciascun utente. Tali documenti risultano particolarmente utili per risultare conformi alle normative per la protezione dei dati. Precedentemente nel testo, si fa riferimento allo stesso concetto utilizzando il termine \textit{certifica}}.

\subsection{Numeriche e scadenze}
Stabilito l'obiettivo, la prima problematica che è emersa riguardava il fatto che una parte delle applicazioni da integrare, per la tipologia dei dati che trattano, fossero protette dalla normativa \ac{SOX}: ciò ha imposto scadenze relativamente brevi entro la quale le applicazioni (di qui in poi chiamate) "SOX" dovessero categoricamente essere integrate, in modo da poter completare il processo di certifica entro i tempi stabiliti dalla normativa. Nella totalità, il parco applicazioni all'interno dell'azienda supera le 500 unità: di esse circa il 20\% sono applicazioni SOX. Il primo step per affrontare il problema è stato quindi quello di dividere le applicazioni, focalizzandosi quasi interamente su quelle soggette a protezione della normativa.

\subsection{Strategie di integrazione}\label{sub:integration-strategy}
Dati i tempi molto ristretti, il passo successivo è stato quello di studiare una vera e propria soluzione con la quale integrare le applicazioni, le quali per forma e dimensione differiscono le une dalle altre.\\

\noindent La prima ipotesi è stata quella di utilizzare il \textit{\ac{JDBC} connector}, connettere già presente all'interno di \textit{IdentityIQ}, con la quale è possibile interfacciarsi direttamente ai (dove presenti) \textit{database} delle diverse applicazioni. Sebbene dal punto di vista dell'efficienza e della completezza (circa un'75-80\% delle applicazioni da integrare prevede un \textit{database}) questo tipo di soluzione mostri ottime potenzialità, sono emerse da subito due principali problematiche:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{I permessi}: essendo l'ambiente di \ac{IAG} del tutto nuovo e sconosciuto alla maggior parte degli utenti, i responsabili delle applicazioni (chiamati all'interno dell'azienda \textbf{client manager}) non si sono mostrati particolarmente entusiasti all'idea che un'entità esterna (\textit{IdentityIQ}) potesse leggere e scrivere sui \textit{database} delle applicazioni, temendo potenziali problemi nel caso in cui ci fosse stato un malfunzionamento. Inoltre, per permettere l'accesso, ciascun \textit{database} avrebbe dovuto creare e affidare alla piattaforma delle credenziali di accesso, altro elemento che ha messo in "cattiva luce" questa proposta;
    \item \textbf{La configurazione}: ciascuna applicazione fa riferimento al proprio modello dati, ciò implica che le operazioni di lettura e di scrittura (o \textit{provisioning}) avrebbero necessitato di una configurazione ad hoc per ciascuna delle centinaia applicazioni, comportando un allungamento sostanziale dei tempi (principale ostacolo, viste le scadenze) rispetto ad una soluzione generica, oltre che una predisposizione ad errori o configurazione errate dovendo ripetere operazioni simili molteplici volte.
\end{enumerate}



\noindent A partire da ciò, è risultato evidente che per rispettare le tempistiche la scelta migliore sarebbe stata quella di implementare una soluzione \textbf{generica}, da qui la necessità di definire uno \textbf{standard} con cui venissero rappresentate le identità all'interno di un'applicazione, ed alla quale ciascuna di esse avrebbe dovuto aderire. Il modello dati che è stato definito è stato il più semplice possibile ed è e spiegato in dettaglio nelle sezioni da \ref{subsub:key-user-id}  a \ref{subsub:key-data-ultimo-accesso} oltre che riportato nella tabella   sottostante. 



\begin{table}
\centering
 \label{tab:identity-standard} 
    \begin{tabular}{ | c | c | c |}
    \hline
    Chiave &  Esempio & Obbligatorio\\ \hline \hline
    User-id & UID00001 & Sì \\ \hline
    Nome & Mario & No \\ \hline
    Cognome & Rossi & No \\ \hline
    Stato Account & Attivo & No \\ \hline
    Profilo& Administrator & Sì \\ \hline
    Data Ultimo Accesso & 17/02/2020 & No \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Attributi strandard per la rappresentazione di un'identità}
\end{table}


\subsubsection{User-id}\label{subsub:key-user-id}
E' l'identificativo dell'identità all'interno dell'applicazione. Nella maggior parte dei casi, questo identificativo corrisponde con quello presente all'interno dell'applicazione \textbf{autoritativa} \textit{HRE} (applicazione della sezione \ac{HR} dell'azienda) dove sono censiti tutti i lavoratori (dipendenti ed esterni) e permette di identificare univocamente l'identità all'interno dell'intera azienda. Come è intuibile, è uno (ma non l'unico) dei campi utilizzati per la \textbf{correlazione}\footnote{I criteri che regolano la correlazione sono totalmente personalizzabili all'interno di \textit{IdentityIQ}, l'utilizzo dell'identificativo dell'applicazione "HRE" è semplicemente una scelta implementativa.} dell'identità: quando questo identificativo è presente, è utilizzato per capire se due account su due applicazioni differenti, fanno riferimento alla stessa identità digitale.

\subsubsection{Nome e Cognome}
Il nome il cognome dell'identità all'interno dell'applicazione. Questi campi non sono obbligatori ma possono eventualmente essere utilizzati in combinazione con altri dati, per la correlazione dell'identità. Ci si aspetta inoltre che, nel caso esista un identità digitale correlata all'account tramite \textit{User-id}, anche questi due campi siano coerenti con rispettivamente il nome de il cognome dell'identità.

\subsubsection{Stato Account}
Questo campo viene utilizzato per indicare se l'account sull'applicazione è attualmente attivo o no. Oltre che impedire l'accesso ad un'applicazione, lo stato di attività di un account condiziona anche la possibilità di richiedere nuove abilitazioni o di certificarne quelle attuali. In caso di assenza di valore o di un valore non riconosciuto, di \textit{default} lo stato è attivo\footnote{La scelta di rendere l'account attivo in caso di assenza o di valore non riconosciuto, è stata presa con l'intento di evitare di disattivare erroneamente diversi account nel caso i dati forniti non fossero corretti.}. 

\subsubsection{Data Ultimo Accesso}\label{subsub:key-data-ultimo-accesso}
Il campo dell'ultimo accesso all'applicazione è opzionale ed attualmente non prevede un uso specifico oltre quello informativo. Il suo scopo è quello di essere utilizzato in possibile evolutive del sistema, per rilevare i cosiddetti \textit{account dormienti} che possono essere a lungo andare fonte di potenziali vulnerabilità.\\

\bigskip

\noindent Definito il modello dati con la quale integrare le applicazioni, il passo successivo è stato quello di scegliere, a meno del \textit{database connector}, quale strategia utilizzare per integrare le applicazioni all'interno della piattaforma. La scelta è stata fatta sulla ricerca di tre criteri:

\begin{description}
\item[Semplicità]: il tempo a disposizione impone una soluzione di semplice utilizzo e  funzionante nel più breve tempo possibile.
\item[Feedback]: al termine dell'integrazione e dei successivi aggiornamenti, è necessario che i responsabili delle applicazioni ricevano un \textit{feedback} sul risultato che comprenda numeriche e dettagli circa le identità e le abilitazioni integrate all'interno della piattaforma.
\item[Genericità]: la soluzione adottata dev'essere generica in maniera tale da adattarsi a qualsiasi applicazione, non ci sarebbe il tempo necessario a sviluppare soluzioni ad hoc per ciascuna. 
\end{description}

\noindent Il risultato è stata l'adozione di una funzionalità \textit{custom}(sviluppata al di sopra della piattaforma) che sfrutta il connettore per i file, chiamato \textit{DelimitedFileConnector}. Attraverso questa funzionalità, i gestori delle applicazioni possono caricare autonomamente ciascuno i dati della propria applicazione, ed ottenere un \textit{report} che mette in luce quali sono gli account \textbf{orfani} e quali sono le abilitazioni di cui \textit{IdentityIQ} non è conoscenza (chiamati \textbf{profili non a catalogo}). Pro e contro di questa soluzione, sono riportati nella tabella sottostante:

\begin{table}[h!]
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\parskip1ex}X@{\kern4\tabcolsep}>{\parskip1ex}X}
\toprule
\hfil\bfseries Pro
&
\hfil\bfseries Contro
\\\cmidrule(r{3\tabcolsep}){1-1}\cmidrule(l{-\tabcolsep}){2-2}

Implementazione semplice.\par
Connettore estremamente efficiente quando le numeriche crescono.\par
Nessun permesso necessario per accedere ai dati.\par
Permette di prendere confidenza con la piattaforma in modo semplificato.
&
I dati sulla piattaforma potrebbero non essere sempre aggiornati.\par
E' necessario un operatore umano per fare \textit{provisioning}\par
Si rendono manuali alcune operazioni che sarebbero potenzialmente automatizzabili.

\\\bottomrule.
\end{tabularx}
\end{table}


\section{Il processo di riconciliazione}\label{sec:reconciliation}
Quanto descritto nel paragrafo precedente per integrare un'applicazione, è in realtà un processo che all'interno di un sistema di \ac{IAG} viene svolto ripetutamente quando un'applicazione è disconnessa per permettere l'allineamento tra i dati contenuti in essa ed i dati contenuti nella piattaforma. Tale processo prende il nome di \textbf{processo di riconciliazione}. A questo punto l'integrazione di un'applicazione può essere vista come la \textit{riconciliazione zero}, ossia il primo allineamento consiste nella scrittura completa dei dati dell'applicazione verso la piattaforma, mentre le riconciliazioni successive saranno solamente appunto un allineamento. Il flusso completo, descritto di seguito, è rappresentato nella figura \ref{fig:reconciliation-flow}:

\begin{figure}[b!]
	\centering
	{\includegraphics[width=\hsize]{gfx/reconciliation.png}}
	\caption{Flusso del processo di riconciliazione}\label{fig:reconciliation-flow}
\end{figure} 

\begin{enumerate}
    \item I responsabili delle applicazioni (più precisamente i cosiddetti \ac{AM}) costruiscono un file nella quale sono riportate le informazioni relative a tutte le identità dell'applicazione, in formato \ac{CSV}. L'\textit{header} del file \ac{CSV} deve contenere \textbf{almeno} tutti i campi (eventualmente vuoti quando opzionali) specificati nella sezione \ref{sub:integration-strategy}
    \item Creato il file, sempre gli \ac{AM} utilizzano la funzionalità per caricare il \ac{CSV} all'interno della piattaforma, ottenendo un primo \textit{feedback} circa la correttezza del file ed un'anteprima limitata di quali saranno le modifiche.
    \item Attraverso la funzionalità viene avviata l'\textbf{aggregazione}\footnote{Il processo di aggregazione rappresenta l'operazione con cui vengono trasferite le informazioni da una sorgente verso la piattaforma \textit{IdentityIQ}. Viene spiegata in dettaglio nella sezione \ref{sub:aggregation-task}} (tramite il \textit{DeimitedFile Connector}) degli account. L'\ac{AM} ha la possibilità di leggere un \textit{report}, più dettagliato del precedente, circa i reali cambiamenti effettuati all'interno della sistema.
\end{enumerate}

\noindent Di seguito, ciascuno dei punti riguardante la funzionalità è analizzato da un punto di vista tecnico e con maggiore dettaglio, mentre in seguito verrà brevemente descritta la sezione superiore della figura \ref{fig:reconciliation-flow} (chiamata \textit{remediation}) nella quale viceversa vengono propagate le modifiche effettuare sulla piattaforma (ad esempio l'aggiunta di una nuova abilitazione) verso l'applicazione chiudendo e completando l'operazione che prende il nome di \textit{open loop remediation}.

\subsection{Introduzione alla funzionalità \textit{custom}}
Introdurre una funzionalità \textit{custom} all'interno di \textit{IdentityIQ} non è del tutto banale, in quanto la piattaforma in sé non è esattamente designata per la costruzione di funzionalità aggiuntive al di sopra di essa. Tuttavia, \textit{IdentityIQ} si presenta come un normale \ac{WAR} costruito al di sopra di \ac{Java EE}, utilizzando le \ac{JSF} per il classico \textit{pattern} \ac{MVC}, per cui è possibile definire nuovi \textit{beans} e pagine \texttt{.xhtml} da integrare all'interno del \ac{WAR}.\\

\noindent \textit{Sailpoint} inoltre, mette a disposizione un vasto (e per la maggior parte documentato) insieme di \ac{API} per interagire con la piattaforma. Tramite le \ac{API} ed in particolare all'interfaccia \texttt{SailpointContext} è possibile interfacciarsi con il \textit{database}, avviare \textit{workflow}, notificare utenti o inviare email. Per la costruzione del \textit{bean} inoltre, è messa a disposizione la classe \texttt{BaseBean} (che è necessario estendere) che facilita la creazione di pagine \textit{custom}.


\subsection{Il caricamento e la validazione del file}
Il processo di riconciliazione comincia con la creazione del file \ac{CSV} da parte dell'\ac{AM} dell'applicazione: per facilitare la creazione e non incorrere successivamente in errori è stata creata una guida per la creazione del file, sia tramite \textit{Excel} sia da zero tramite \textit{Notepad}. Quando il file è completo, l'\ac{AM} può accedere tramite la piattaforma ad una semplice pagina (anch'essa sviluppata appositamente per la funzionalità) nella quale il primo passo è scegliere da un menù a tendina per quale applicazione si intende effettuare il caricamento. La logica con cui viene popolato il menù a tendina è riportata nel codice \ref{lst:visible-application-list} di seguito: 

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{adjustwidth}{-1cm}{-3cm}
\lstset{language=Java,numbers=left,stepnumber=1}
\begin{lstlisting}[caption={Calcolo delle applicazioni visibli al caricamento per \ac{AM}}, label={lst:visible-application-list},captionpos=b]
protected List<String> retrieveApplicationAvailable() throws GeneralException {
    Set<String> identityWorkgroupNames = 
        this.getContext().getLoggedInUser().getWorkgroups().stream()
            .map(Identity::getDisplayName)
            .collect(Collectors.toSet());

    return Utils.iteratorToStream(this.getContext().search(
            Application.class,new QueryOptions(
                Filter.eq("connector", "sailpoint.connector.DelimitedFileConnector"))))
        .filter(app -> identityWorkgroupNames
            .contains(app.getStringAttributeValue("am_applicazione")))
        .map(Application::getName)
        .collect(Collectors.toList());
}
\end{lstlisting}
\end{adjustwidth}
\end{minipage}

\noindent La prima parte (dalla riga 2 alla riga 6), consiste nell'estrazione dei \textbf{workgroups} dell'utente: all'interno di \textit{IdentityIQ} un workgroup non è nient'altro che un insieme di identità, o più semplicemente un gruppo, che viene trattato allo stesso modo di una singola identità\footnote{Scendendo nel dettaglio tecnico, l'implementazione dei due concetti segue il \textit{composite pattern}, mappando entrambi sulla classe \texttt{Identity}.}. Successivamente (dalla riga 7 alla riga 13) vengono estratte tutte le applicazioni all'interno della piattaforma configurate con il connettore \textit{DelimitedFileConnector}, e di queste vengono filtrate tutte quelle i cui rispettivi "Workgroups \ac{AM}" (salvati nella  \texttt{Map} degli attributi dell'applicazione con chiave \texttt{"am\_applicazione"}) non fan parte dei workgroups dell'utente estratti in precedenza. In questo modo, ciascun \ac{AM} si troverà a poter scegliere tra tutte e sole le applicazioni a cui è abilitato.\\

\begin{figure}[b]
	\centering
	{\includegraphics[width=\linewidth]{gfx/upload-tab.png}}
	\caption{Tabella riassuntiva circa le modifiche che verranno apportate al termine del caricamento del file.}\label{fig:upload-tab}
\end{figure} 

\noindent Scelta l'applicazione, il passo successivo consiste nell'effettivo caricamento del file. L'\ac{AM} selezionerà il \ac{CSV} preparato in precedenza ed effettuerà il caricamento, ottenendo in caso di successo un anteprima dei risultati come mostrato nella figura \ref{fig:upload-tab}. Descrivendo nuovamente il processo a livello tecnico, il caricamento del file è svolto con l'ausilio del componente \texttt{<p:fileUpload value="\#\{someProperty\}"/>} di \href{https://primefaces.org/showcase}{PrimeFaces} grazie alla quale il file viene mappato sull'\texttt{interface StreamedContent} nel \textit{bean}, da cui si ottiene il più noto \texttt{InputStream} ed alcune funzioni aggiuntive per l'accesso ai metadati. A questo punto con l'accesso al contenuto del file, sono stati implementati diversi controlli \footnote{I controlli sulla struttura del file sono stati implementati in un primo momento \textit{from scratch} ed in seguito ad un \textit{refactor} è stata utilizzata la libreria Apache \texttt{Commons CSV}} sulla struttura del file, verificando che esso fosse ben formato, nella codifica corretta e contenente eventuali \textit{headers} aggiuntivi dell'applicazione selezionata. A tal proposito, la \textbf{codifica del file} si è rivelata successivamente una criticità \footnote{Per comprendere meglio e risolvere le problematiche relative alla codifica di un file, è risultato estremamente utile il famoso articolo di \textit{Joel Spolsky} : \textit{The Absolute Minimum Every Software Developer Absolutely, Positively Must Know About Unicode and Character Sets}. } (all'utilizzo della funzionalità da parte degli utenti): è stato definito l'\ac{UTF-8} come sola ed unica codifica accettata (per semplicità), ma in più di un caso all'utente finale questo vincolo non è risultato chiaro, oppure la presenza del \ac{BOM} all'interno del file ha causato dei comportamenti inattesi nelle fasi successive della riconciliazione.\\

\noindent Nel caso in cui anche uno solo dei controlli non venga superato, un messaggio di errore è mostrato con le relative cause e possibile soluzioni, e l'\ac{AM} è invitato a correggere il file e caricarlo nuovamente. In caso contrario, si passa alla fase di estrazione dei dati dei file, per calcolare le numeriche che verranno mostrate nella tabella, già mostrata nella figura \ref{fig:upload-tab}. I dati mostrati nella tabella si dividono in tre categorie: 

\begin{enumerate}
    \item Righe valide e righe invalide. Una riga viene considerata invalida quando sono lasciati vuoti uno o più campi obbligatori (\textit{User-id} o \textit{Profilo}). Quando una riga è invalida viene semplicemente ignorata, all'utente viene mostrato un messaggio di \textit{warning}, anziché di successo, evidenziando il problema ma lasciando la possibilità di proseguire ugualmente;
    \item Numeriche relative alle modifiche sull'account. Sia $A$ l'insieme degli \textit{User-id} degli utenti che hanno attualmente un account sull'applicazione ed $F$ l'insieme degli \textit{User-id} trovati all'interno del file, allora  $$E \leftarrow A - F$$ rappresenta l'insieme degli \textit{User-id} di tutti gli account eliminati (rispetto all'ultimo caricamento) mentre $$N \leftarrow F - A$$ rappresenta gli \textit{User-id} di tutti gli account nuovi e viene ulteriormente partizionati in $N_o$ ed $N_c$ ad indicare rispettivamente gli account nuovi orfani e gli account nuovi correlati;
    \item Profili nuovi non presenti a catalogo. Con questa espressione si intende l'insieme di tutte le abilitazioni (i valori sotto la colonna \textit{Profilo}), che non erano presenti nella riconciliazione precedente (nuovi) e che non sono nemmeno presenti tra la lista della abilitazioni registrate per l'applicazione (non presenti a catalogo). Questa voce è particolarmente importante, in quanto l'obiettivo di un sistema di \ac{IAG} è garantire che sia la richiesta, che la certifica delle abilitazioni passi attraverso la piattaforma, ed è fondamentale che essa sia a conoscenza di quali sono tutte le possibili abilitazioni dell'applicazione. Per questo motivo, quando questo valore è diverso da zero l'applicazione dev'essere \textbf{sanata} e viene descritta come un'applicazione che \textbf{presenta scarti}.
    
\end{enumerate}

\noindent A questo punto, se l'\ac{AM} è confidente con l'anteprima mostrata, può procedere al caricamento: il file verrà copiato in uno specificato \textit{path}, esattamente dove verrà cercato dal \textit{task} di aggregazione, spiegato nella sezione successiva. Un riepilogo delle operazioni svolte fin'ora è mostrato nella figura \ref{fig:validation-flow}.

\begin{figure}[hb]
	\centering
	{\includegraphics[width=\linewidth]{gfx/validation-flow.png}}
	\caption{Flusso delle operazione nella validazione e caricamento del file.}\label{fig:validation-flow}
\end{figure} 

\subsection{Il task di aggregazione} \label{sub:aggregation-task}
In seguito alla validazione, il file è considerato coerente ed è finalmente possibile fornirlo alla piattaforma per permettere l'aggregazione e rendere effettivo il processo di riconciliazione. Prima di scendere nuovamente nel dettaglio tecnico di ciò che è stato implementato, è utile fare una breve introduzione a quelli che all'interno di \textit{IdentityIQ} sono chiamati \textit{task}, ed in particolare proprio all'\textit{Account Aggregation task}.


\subsubsection{Account Aggregation Task}
Un \textit{task}, all'interno di \textit{IdentityIQ}, è definito esattamente come un \texttt{Task} nel mondo Java, ossia un unità di lavoro che può essere eseguita da più \textit{threads}. Esistono sia diverse tipologie predefinite di \textit{task}, sia è possibile definire \textit{task custom} nella quale si scrive da zero il codice che si intende eseguire; un \textit{task} può essere eseguito immediatamente (o al più non appena un \textit{thread} della \textit{thread-pool} è disponibile) o può essere programmato (\textit{scheduled}) per essere eseguito in futuro, eventualmente anche in maniera periodica. Il \textit{task} di particolare importanza per quest'operazione è l'\textit{Account Aggregation Task}. \\

\noindent Questo \textit{task}, chiamato più comunemente \textit{task di aggregazione}, viene configurato per ciascuna applicazione che necessita di essere integrata (o riconciliata) nella piattaforma. Il suo compito è quello estrarre il connettore dell'applicazione per cui il \textit{task} è stato configurato, ed utilizzarlo estraendo i parametri necessari dall'applicazione stessa e passandoli al \textit{task}. Come è stato evidenziato in precedenza, il connettore che viene utilizzato per la totalità delle applicazione è il \textit{DelimitedFile Connector}, il quale prevede la possibilità di aggiungere tre \textit{script} (chiamate regole, o \textbf{\textit{rule}} in \textit{IdentityIQ}) che vengono eseguiti durante l'aggregazione:

\begin{description}
\item[Pre Iterate]: è il primo \textit{script} e viene eseguito prima che il file venga aperto l'aggregazione venga avviata. A questo \textit{script} sono passati diversi parametri, tra cui l'applicazione, il file, ed una \texttt{Map<String,Object>} che sarà accessibile dagli \textit{script} successivi.
\item[BuildMap]: questo \textit{script} viene eseguito per ciascuna riga presente nel file. Oltre agli argomenti specificati nella regola precedente, questo regola riceve una \texttt{Map<String,String>} he descrive la riga attuale: la chiave è l'\textit{header} della colonna e il valore il rispettivo valore. All'interno di questo \textit{script} è possibile interagire con la \texttt{Map} per aggiungere, modificare o rimuovere i valori che sono presenti nella riga corrente. Preso ad esempio il seguente \textit{script} supponendo che la suddetta \texttt{Map} sia contenuta nella variabile \texttt{rowMap}:\\  
\lstset{language=Java,numbers=left,stepnumber=1}
\begin{lstlisting}[caption={Esempio di BuildMap Rule},captionpos=b]
String name =  rowMap.get("Nome");
String surname =  rowMap.get("Cognome");
String userName = String.join(".",name,surname);
rowMap.put("Username", userName);
return rowMap;
\end{lstlisting}

ciò che succede è che viene aggiunto per ciascun account il \textit{field} \texttt{username} a partire dal nome e dal cognome dell'utente semplicemente come \texttt{nome.cognome}.


\item[Post Iterate]: l'ultimo \textit{script}, come si deduce dal nome, è eseguito al termine dell'iterazione sul file e dell'aggregazione stessa. In questa regola è possibile eventualmente "ripulire" le strutture dati create nella \textit{Pre Iterate}, svolgere attività aggiuntive o avviare ulteriori \textit{task}. Come verrà spiegato nella sezione successiva, in questo \textit{script} avviene la generazione del \textit{report} e l'invio della mail all'\ac{AM} che ha effettuato il caricamento. \\
\end{description}

\noindent Definito il \textit{task} di aggregazione, è possibile tornare al processo completo. Al click dell'utente sul pulsante di caricamento, la funzione del \textit{bean} riportata nel codice \ref{lst:launch-task} viene richiamata: il primo tentativo è quello di cercare il \textit{task} per nome in base all'applicazione scelta\footnote{E' stata stabilita una convenzione per cui ciascun \textit{task} di aggregazione viene chiamato \texttt{ApplicationName - Account Aggregation}} (riga 5). Qualora l'operazione non dovesse aver successo verrà lanciata una \texttt{GeneralException}\footnote{La \texttt{GeneralException} è un'eccezione generica, parte della libreria di \textit{IdentityIQ} che viene lanciata quando una qualsiasi operazione tramite le \ac{API} non va a buon fine; è possibile ottenere qualche informazione aggiuntiva circa la causa dal messaggio interno.} la cui causa più probabile è che non esista un \textit{task} con quel preciso nome, conseguenza dell'errore di configurazione di un'applicazione.

\begin{adjustwidth}{-1cm}{-3.5cm}
\lstset{language=Java,numbers=left,stepnumber=1}
\begin{lstlisting}[caption={Lancio del task di aggregazione}, label={lst:launch-task},captionpos=b]
private void launchAggregationTask() throws GeneralException {
    TaskManager taskManager = new TaskManager(this.getContext());
    taskManager.setLauncher(getContext().getUserName());
    try {
        taskManager.run(this.getAggregationTaskName(), new Attributes<>());
    } catch (GeneralException e) {
        TaskDefinition correctTask = this.searchTaskByType("AccountAggregation");
        if (correctTask == null) 
            throw new GeneralException("Unable to find correct task");
        taskManager.run(correctTask.getName(), new Attributes<>());
    }
}
\end{lstlisting}
\end{adjustwidth}
In questo caso, è probabile che il \textit{task} esista ma per errore o per una configurazione obsoleta, sia nominato in altro modo. La soluzione è mostrata nel codice \ref{lst:task-by-type} di seguito:  

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{adjustwidth}{-2.5cm}{-2cm}
\lstset{language=Java,numbers=left,stepnumber=1}
\begin{lstlisting}[caption={Ricerca del Task di aggregazione per tipo}, label={lst:task-by-type},captionpos=b]
TaskDefinition searchTaskByType(String type) throws GeneralException {
    Iterator<Object[]> taskDefinitionIdIterator = this.getContext().search(
        TaskDefinition.class,
        new QueryOptions(Filter.eq("type", type)),
        "id");
    while (taskDefinitionIdIterator.hasNext()) {
        String currentTaskId = taskDefinitionIdIterator.next()[0];
        TaskDefinition currentTask = this.getContext().getObjectById(TaskDefinition.class, currentTaskId);
        String taskRelatedApplication = (currentTask.getArguments().get("applications"));
        if (this.selectedApplication.equalsIgnoreCase(taskRelatedApplication)) {
            return currentTask;
        }
    }
    return null;
}
\end{lstlisting}
\end{adjustwidth}
\end{minipage}

\noindent Il \textit{task} questa volta viene cercato iterando fra tutti i \textit{task} presenti all'interno della piattaforma, che siano di tipo \texttt{type} (in questo caso \texttt{"AccountAggregation"}). Di questi, viene scelto quello con l'attributo \texttt{"applications"} esattamente uguale al nome dell'applicazione (contenuto nella variabile \texttt{selectedApplication} del \textit{bean}) sulla quale l'\ac{AM} sta attualmente operando. \\

\noindent A questo punto, se il \textit{task} corretto non è stato ancora trovato è possibile che non sia mai stato creato o configurato per l'applicazione ed un messaggio di errore è mostrato all'\ac{AM} indicando chi contattare, mentre in caso di successi il \textit{task} è avviato e vengono eseguite in sequenza la regole elencate in precedenza, consolidando i dati del file all'interno della piattaforma e generando il report come spiegato nella sezione successiva.

\subsection{La generazione del report}

La generazione del \textit{report}, nonostante costituisca l'epilogo del processo di riconciliazione comincia all'avvio del \textit{task} di aggregazione ed il nucleo di quest'operazione è all'interno delle tre regole, descritte in precedenza, che caratterizzano il \textit{DelimitedFileConector}. Per la generazione del report non sono più sufficienti le numeriche mostrate nella tabella in figura \ref{fig:upload-tab}, ma è necessario utilizzare le regole in maniera intelligente per estrapolare le reali modifiche che sono state recepite dalla piattaforma.\\

\noindent Quest'ultima fase del processo, inizia nella \textit{PreIterate Rule} dove avviene l'inizializzazione di diverse strutture dati (utili successivamente), tra queste viene creato un \newline \texttt{TreeSet<String>(String.CASE\_INSENSITIVE\_ORDER)}\footnote{L'adozione di un \texttt{TreeSet} al posto di un semplice \texttt{Set} è fatta con l'intento di trattare in maniera \textit{case-insensitive} i diversi \textit{User-id}, in modo tale che l'utente \texttt{UID0001} sia riconosciuto eventualmente anche come \texttt{uid0001}.} \newline contenente l'insieme degli \textit{User-id} degli utenti attualmente presenti nell'applicazione. Per ciascuna identità trovata all'interno dell'applicazione inoltre, vengono ripulite le \textit{NativeChangeDetections}, un \textit{field} particolarmente importante che verrà spiegato tra poco.\\

\noindent Successivamente, si passa all'iterazione sul file e su ciascuna riga (\textit{header} escluso) viene eseguita la \textit{BuildMap rule}. All'interno di questa regole vengono popolate parte delle strutture dati definite in precedenza, in particolare:

\begin{itemize}
\item Contatori delle righe corrette e non corrette: vengono conteggiate all'interno di due contatori le righe valide e le righe non valide utilizzando gli stessi criteri definiti in precedenza. Quando una riga non è valida inoltre, si impedisce che venga processata restituendo una \texttt{Map} vuota dal metodo e viene salvata all'interno di una struttura dati definita in precedenza, in maniera tale da poterla fornire come\textit{feedback} all'interno del report per l'\ac{AM} che dovrà correggere. Definendo come \texttt{rowMap} la \texttt{Map} contenente la riga corrente, questo \textit{item} può essere implementato nella regola come segue:
\lstset{language=Java,numbers=left,stepnumber=1}
\begin{lstlisting}
totalLines++;
if(isValid(rowMap)){
    validLines++;
    return rowMap;
} else {
    saveCurrentRow();
    invalidLines++;
    return Collections.emptyMap();
}

private boolean isValid(Map currentRow) { ... }
private void saveCurrentRow(Map currentRow) { ... }
\end{lstlisting}

\item Insieme dei profili trovati all'interno del file, utile per rilevare quali sono i profili non a catalogo che generano gli scarti tecnici. Allo stesso modo del punto precedente, quando un profilo risulta non a catalogo, l'intera riga viene salvata nella stessa struttura dati precedente.
\end{itemize}

\noindent Al termine dell'iterazione su ciascuna riga, \textit{IdentityIQ} svolge l'effettiva integrazione e persiste le modifiche all'interno dell'ambiente. Tali modifiche tuttavia, rimangono per un po' di tempo\footnote{Il tempo entro cui rimangono le modifiche al termine dalle \textit{BuildMap Rule} dipende in realtà dal lancio di un altro \textit{task}, chiamato \textit{Refresh Identity Cube}, che è piuttosto oneroso ed è \textit{schedulato} ogni notte.} all'interno di una classe (menzionata in precedenza) chiamata \textit{NativeChangeDetection}, estraibile dalla classe \texttt{Identity}. All'interno di questo oggetto sono salvate le modifiche che l'identità ha subito di recente ed è dove verranno estratte buona parte delle informazioni mostrate nel report nella \textit{PostIterateRule}.\\

\noindent Giunti all'ultima regola, è quindi ora di calcolare i dati da mostrare nel report. Relativamente agli account, viene ottenuta la lista degli attuali \textit{User-id} dell'applicazione (in seguito all'aggregazione appena avvenuta), e vengono calcolate le differenze insiemistiche analogamente a quanto svolto in fase di validazione, per estrarre gli insiemi di \textit{User-id} degli account eliminati, di quelli nuovi correlati, e di quelli nuovi orfani. Tramite un \textit{mapping} \textit{User-id}$\rightarrow$\texttt{Identity} i tre insiemi vengono convertiti in tre diverse \texttt{List<Identity>} e per il momento vengono messe da parte. Successivamente, a partire dell'insieme degli account invariati (né nuovi, né eliminati, calcolato tramite la differenza insiemistica menzionata in precedenza), vengono analizzate le relative \texttt{NativeChangeDetection} e nello specifico quelle corrispondenti alla voce \textit{Stato Account}: attraverso esse è possibile capire la natura della \textit{change} (se di tipo aggiunta, modifica o rimozione), e calcolare facilmente quanti (e quali) account sono stati attivati o disattivati.\\

\noindent A questo punto viene effettuata la stessa operazione sulle \textit{NativeChangeDetection} focalizzandosi questa volta sulla voce \textit{Profilo}, per comprendere per ciascun account quali sono state le modifiche alle proprie abilitazioni, ed anch'esse vengono salvate in diverse liste, opportunamente formattate. Le informazioni raccolte fin'ora, arricchite di ulteriori numeriche che in questo documento sono omesse, vengono inserite all'interno di una \texttt{Map<String,List<String>>} in cui la chiave rappresenta il nome dello \textit{sheet} (Excel) del report, ed il valore la lista di righe di ciascun \textit{sheet}.
Il report è quindi generato su un file temporaneo, grazie anche all'ausilio della libreria \textit{Apache POI}, tramite la funzione riportata nel codice \ref{lst:report-excel}. Il file creato è visualizzabile con \textit{Excel} e presenta cinque \textit{sheets}:
\begin{enumerate}
    \item Riepilogo contenente tutte le numeriche dell'operazione;
    \item Dettagli inerenti agli account orfani;
    \item Dettagli inerenti agli account disattivati e riattivati;
    \item Dettagli inerenti alle abilitazioni, quali utenti hanno subito una modifica alle abilitazioni, con ulteriore specifica di quali sono state aggiunte e quali rimosse.
    \item Scarti tecnici, ossia l'insieme di tutte le righe che devono essere \textbf{sanate}, compreso i profili non a catalogo e le righe invalide.
\end{enumerate}{}

\begin{adjustwidth}{-1cm}{-3.5cm}

\lstset{language=Java,numbers=left,stepnumber=1}
\begin{lstlisting}[caption={Creazione del report in Excel},label={lst:report-excel}]
void createAggregationReport(File csvFile, Map<String, List<String>> sheetRowMap){
    sheetRowMap.keySet().forEach(key -> {
        XSSFSheet sheet = workbook.createSheet(key);
        List<String> rows = sheetRowMap.get(key);
        for (int rowCount = 0; rowCount < rows.size(); ++rowCount) {
            List<String> cellsArray = Arrays.asList(rows.get(rowCount).split(";", -1));
            Row currentRow = sheet.createRow(rowCount);
            for (int colCount = 0; colCount < cellsArray.size(); ++colCount) {
                currentRow.createCell(colCount).setCellValue(cellsArray.get(colCount));
            }
        }
    });

    try (FileOutputStream out = new FileOutputStream(csvFile)) {
        workbook.write(out);
    }
}

\end{lstlisting}
\end{adjustwidth}

\noindent Ciò che rimane da fare è semplicemente spedire il report via mail all'\ac{AM}. Prima di farlo tuttavia, tramite una \textit{query} direttamente sul database su una tabella create ad hoc, sono salvate con la data corrente tutte le numeriche appena calcolate per l'applicazione. Quest'operazione viene svolta, oltre che per tenere traccia di ciò che è avvenuto, anche con l'intento di avere a disposizione un quadro completo della situazione riguardo tutte le applicazioni, per capire rapidamente quali non necessitano ulteriori modifiche (delle \textbf{conformi}) e quali invece necessitano ulteriori caricamenti per essere sanate. Quando la \textit{query} viene completata, tramite le \ac{API} messe a disposizione dalla piattaforma viene inviata la mail all'\ac{AM} allegando il report dell'operazione: in base ad essa l'\ac{AM} capirà se è necessario effettuare nuovi caricamenti o per il momento l'operazione è conclusa. 


\section{Open Loop Remediation}
Quanto visto fin'ora nella sezione \ref{sec:reconciliation} rappresenta la parte di \textbf{riconciliazione}, ossia l'operazione di passaggio di informazioni dall'applicazione, verso la piattaforma \textit{IdentityIQ}. Ciò che fin'ora non è stato trattato è l'azione inversa, ossia la necessità di scrivere su un'\textbf{applicazione disconnessa} le modifiche che hanno avuto luogo all'interno della piattaforma: dal momento che completa e chiude il cerchio, quest'operazione  prende il nome di \textbf{open loop remediation}.\\

\noindent Essendo un'operazione del tutto comune, il processo di \textit{remediation} è già previsto all'interno di \textit{IdentityIQ}. Nel caso di applicazioni connesse, com'è già stato anticipato, il processo è interamente automatizzato: quando si verifica un evento di modifica su uno degli attributi dell'account (ad esempio appunto le abilitazioni) \textit{IndentityIQ} è responsabile di utilizzare in connettore configurato per l'applicazione (ad esempio \ac{JDBC}) per fare \textit{provisioning}, permettendo di avere i dati aggiornati (quasi) in tempo reale sull'applicazione. Quando le applicazioni non sono connesse, viene chiamato un \textit{workflow} chiamato \textbf{\ac{LCM} Provisioning - Profile Request} (già presente di base all'interno della piattaforma) che si occupa di aprire un \textit{ticket} all'interno dei sistema e notificare l'\ac{AM} della necessità di svolegere l'operazione. Ciò che l'\ac{AM} troverà, sarà un \textit{ticket} contenente le operazioni da svolgere (ad esempio riattivare l'account \texttt{EN0001}, piuttosto che rimuovere un abilitazione e \texttt{Mario Rossi}) e sarà suo compito riportare le modifiche sull'applicazione e chiudere manualmente il \textit{ticket} quando l'operazione è stata completata. Alla chiusura del \textit{ticket}, \textit{IdentityIQ} può assumere che la modifica è coerente con i dati contenuti sull'applicazione e la rende effettiva all'interno del sistema.\\

\noindent Una variazione richiesta successivamente, di cui mi sono in parte occupato, è stata una modifica al \textit{workflow} che prevedesse l'apertura del \textit{ticket} su una piattaforma diversa, chiamata \ac{SM9}, che viene usata molto più comunemente all'interno dell'azienda e con la quale gli utenti hanno maggiore familiarità. Fortunatamente, la piattaforma in questione mette a disposizione un \textit{web-service} (e delle \ac{API}) per potere interagire, e ciò che è stato svolto (in tempo relativamente breve) è stata una modifica allo \textit{step} del \textit{workflow} riguardante l'apertura del \textit{ticket} dove è stata inserita una chiamata \ac{SOAP} al \textit{web-service} inserendo il \textit{ticket} su una specifica coda configurata per l'applicazione\footnote{E' stata definita una coda per ciascuna applicazione che necessitava l'integrazione con \ac{SM9}}. In modo analogo, è stato modificato lo \textit{step} per la verifica della chiusura del \textit{ticket}, implementato questa volta facendo \textit{polling} verso la coda corretta ad intervalli di circa un'ora fino alla chiusura.\\

\noindent 
Attraverso quest'operazione gli utenti utilizzano \textit{IdentityIQ} per richiedere modifiche, forzare rimozioni, o richiedere nuove abilitazioni. Il cerchio si chiude. 

\section{Risultati dell'operazione}
Qualche settimana dopo che il primo\footnote{Le applicazioni da integrare sono state divise a seconda della necessità e dei requisiti, in tre blocchi da circa 200 applicazioni ciascuno.} gruppo di applicazioni è stato integrato all'interno dell'ambiente, sono arrivate buone notizie circa l'andamento delle verifiche semestrali. Considerano il fatto che l'operazione di \textbf{certifica} era prima svolta manualmente, controllando le abilitazioni di un campione di utenti, attraverso \textit{IdentityIQ} è stato possibile verificare già nelle prime settimane $\sim30.000$ utenze (di $\sim40.000$ totali) ed un totale di $\sim110.000$ abilitazioni (di $\sim140.000$ totali). In particolare è un risultato importante quello che mostra come circa l'$11\%$ (ossia $\sim11.000$) delle abilitazioni analizzate siano state \textbf{revocate}, mettendo in luce come all'interno dell'azienda ci fossero (in modo certamente non intenzionale) migliaia di potenziali vulnerabilità di questo tipo. Alla scrittura di questo documento non si hanno ancora i risultati totali, ma l'obiettivo è quello di continuare su questa strada arrivando a completare la certifica di $\sim70.000$ utenze, con un numero di abilitazioni che si aggira intorno al mezzo milione.